<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sistemaControlIncidenciasDocumentacion>
  <contextoProyecto>
    <tipoDocumentacion>Planificación retrospectiva</tipoDocumentacion>
    <enfoqueMetodologico>
      <metodologiaReferencial>Scrum</metodologiaReferencial>
      <aplicacionMetodologia>
        La metodología Scrum fue utilizada como marco de referencia conceptual.
        Debido al contexto académico y a la ejecución individual del proyecto,
        una sola persona asumió de manera integrada los roles de Product Owner,
        Scrum Master y Equipo de Desarrollo, adaptando ceremonias, artefactos
        e iteraciones de forma flexible.
      </aplicacionMetodologia>
    </enfoqueMetodologico>
  </contextoProyecto>

  <roles>
    <rol>
      <nombre>Product Owner</nombre>
      <descripcion>
        Responsable de definir los objetivos del sistema, priorizar los
        requerimientos funcionales y no funcionales, y validar que el producto
        final satisficiera las necesidades planteadas.
      </descripcion>
      <asignacion>Ejecución individual del proyecto</asignacion>
    </rol>
    <rol>
      <nombre>Scrum Master</nombre>
      <descripcion>
        Responsable de la autoorganización del trabajo, adaptación del marco
        Scrum al contexto académico y seguimiento del avance por iteraciones.
      </descripcion>
      <asignacion>Ejecución individual del proyecto</asignacion>
    </rol>
    <rol>
      <nombre>Equipo de Desarrollo</nombre>
      <descripcion>
        Responsable del diseño, implementación, pruebas e integración de
        todas las funcionalidades del sistema.
      </descripcion>
      <asignacion>Ejecución individual del proyecto</asignacion>
    </rol>
  </roles>

  <fasesProyecto>
    <fase nombre="Análisis">
      <descripcion>
        Identificación de necesidades, definición de requerimientos funcionales
        y no funcionales, y delimitación del alcance del sistema de control de incidencias.
      </descripcion>
    </fase>
    <fase nombre="Diseño">
      <descripcion>
        Diseño de la arquitectura del sistema, modelo de datos, flujos de
        interacción y estructura general de la aplicación web.
      </descripcion>
    </fase>
    <fase nombre="Desarrollo">
      <descripcion>
        Implementación progresiva de funcionalidades mediante iteraciones
        conceptuales, incorporando incrementos funcionales reales al sistema.
      </descripcion>
    </fase>
    <fase nombre="Pruebas">
      <descripcion>
        Validación funcional, pruebas manuales de flujos principales,
        corrección de errores y ajustes de rendimiento y seguridad.
      </descripcion>
    </fase>
    <fase nombre="Cierre">
      <descripcion>
        Evaluación del cumplimiento de objetivos, documentación final
        y análisis de limitaciones del sistema implementado.
      </descripcion>
    </fase>
  </fasesProyecto>

  <sprints>

    <sprint id="Sprint-1">
      <objetivos>
        Establecer la base técnica del sistema de control de incidencias,
        implementar la autenticación de usuarios y definir la estructura
        de roles y permisos.
      </objetivos>
      <funcionalidades>
        <funcionalidad>Registro y autenticación de usuarios mediante credenciales seguras</funcionalidad>
        <funcionalidad>Asignación de roles y control de acceso según permisos</funcionalidad>
        <funcionalidad>Gestión básica de sesiones y protección de rutas</funcionalidad>
      </funcionalidades>
      <entregables>
        <entregable>Módulo de autenticación funcional</entregable>
        <entregable>Estructura inicial de base de datos de usuarios</entregable>
        <entregable>Arquitectura base del backend y frontend</entregable>
      </entregables>
    </sprint>

    <sprint id="Sprint-2">
      <objetivos>
        Desarrollar la gestión de usuarios y la creación y visualización
        inicial de tickets de soporte.
      </objetivos>
      <funcionalidades>
        <funcionalidad>Creación, edición, activación y eliminación de usuarios</funcionalidad>
        <funcionalidad>Creación de tickets con título, descripción, categoría y prioridad</funcionalidad>
        <funcionalidad>Visualización detallada de tickets registrados</funcionalidad>
      </funcionalidades>
      <entregables>
        <entregable>Módulo de gestión de usuarios</entregable>
        <entregable>Módulo de creación y listado de tickets</entregable>
        <entregable>Persistencia estructurada de tickets en base de datos</entregable>
      </entregables>
    </sprint>

    <sprint id="Sprint-3">
      <objetivos>
        Implementar el flujo completo de atención de tickets, incluyendo
        asignación, seguimiento, estados y comunicación interna.
      </objetivos>
      <funcionalidades>
        <funcionalidad>Asignación y reasignación de tickets a técnicos</funcionalidad>
        <funcionalidad>Modificación de estados de tickets</funcionalidad>
        <funcionalidad>Registro de comentarios y actualizaciones por ticket</funcionalidad>
        <funcionalidad>Mensajería directa entre administradores y técnicos</funcionalidad>
      </funcionalidades>
      <entregables>
        <entregable>Flujo de atención de tickets completo</entregable>
        <entregable>Historial de seguimiento por ticket</entregable>
        <entregable>Módulo de mensajería interna</entregable>
      </entregables>
    </sprint>

    <sprint id="Sprint-4">
      <objetivos>
        Incorporar funcionalidades de cierre, búsqueda avanzada,
        estadísticas y fortalecer los requerimientos no funcionales.
      </objetivos>
      <funcionalidades>
        <funcionalidad>Cierre de tickets con solución final y fecha de cierre</funcionalidad>
        <funcionalidad>Búsqueda y filtrado de tickets por estado, prioridad e identificador</funcionalidad>
        <funcionalidad>Generación de estadísticas y reportes visuales</funcionalidad>
      </funcionalidades>
      <entregables>
        <entregable>Módulo de cierre de tickets</entregable>
        <entregable>Filtros y búsquedas avanzadas</entregable>
        <entregable>Dashboard de estadísticas</entregable>
      </entregables>
    </sprint>

  </sprints>

  <requerimientosNoFuncionales>

    <seguridad>
      <descripcion>
        El sistema fue desarrollado como una aplicación web segura, utilizando
        autenticación basada en tokens, control de acceso por roles,
        cifrado de contraseñas y protección frente a vulnerabilidades comunes
        como XSS y CSRF mediante prácticas seguras de desarrollo.
      </descripcion>
    </seguridad>

    <arquitectura>
      <descripcion>
        Se implementó una arquitectura modular cliente-servidor,
        separando responsabilidades entre frontend y backend,
        facilitando el mantenimiento, escalabilidad y futuras ampliaciones.
      </descripcion>
    </arquitectura>

    <rendimiento>
      <descripcion>
        El sistema garantiza tiempos de respuesta adecuados en operaciones
        críticas mediante consultas optimizadas, manejo eficiente de recursos
        y control de errores en el servidor.
      </descripcion>
    </rendimiento>

    <escalabilidad>
      <descripcion>
        La estructura del sistema permite la incorporación de nuevos usuarios,
        aumento del volumen de tickets y extensión de funcionalidades
        sin comprometer su funcionamiento.
      </descripcion>
    </escalabilidad>

    <usabilidad>
      <descripcion>
        La interfaz de usuario fue diseñada para ser intuitiva, responsiva
        y compatible con navegadores modernos, asegurando una experiencia
        consistente en dispositivos móviles y de escritorio.
      </descripcion>
    </usabilidad>

    <disponibilidad>
      <descripcion>
        El sistema cumple principios básicos de disponibilidad,
        asegurando el acceso durante el horario operativo previsto
        y proporcionando mensajes claros ante errores o fallos inesperados.
      </descripcion>
    </disponibilidad>

    <persistenciaDatos>
      <descripcion>
        La información se almacena en una base de datos estructurada y confiable,
        garantizando integridad, consistencia y recuperación de datos.
      </descripcion>
    </persistenciaDatos>

  </requerimientosNoFuncionales>

</sistemaControlIncidenciasDocumentacion>
